黃背心暴力再現 香榭大道滿地碎玻璃飄焦臭

法國「黃背心」運動今天發起第18個抗議週末，暴力再度肆虐巴黎香榭麗舍大道，眾多店家及餐廳被砸、塗鴉或打劫，甚至燒得面目全非，焦臭味瀰漫在這條號稱全球最美的大道上。

「黃背心」運動自去年11月中旬發展至今，連續18個週末上街抗議，近期人數遞減，上週全國有2萬8000人抗議，在巴黎有3000人。部分「黃背心」團體於社群網站宣稱今天是「最後通牒」，強力動員各地支持者齊聚巴黎。內政部晚間估計，全國約有3萬2300人上街，單在巴黎就有一萬人，比上週顯有增加。

不到中午，香榭大道氣氛就開始緊繃。知名餐廳Le Fouquet’s先是被砸，櫥窗和店內桌椅都未倖免，地面一片狼籍，接著又遭人縱火，全無平日風光。這間餐廳於1899年起營業，早已列為歷史建築之一。

高級皮件店Longchamp店面一片焦黑，門面上的金屬字招牌也被燒熔了一部分；一個書報亭完全被燒毀，畫面驚人；露天咖啡座的椅子被燒得只剩骨架，人行道上的垃圾桶也有焚燒痕跡。

此外，被砸毀櫥窗的店舖多不勝數，包括台灣觀光客熟悉的甜品店Laduree、巧克力店
Jeff de Bruges的櫥窗都被砸破，有媒體指店面被破壞後，有人直接入店拿巧克力分食。走在今天的香榭大道上，沿途滿地碎玻璃和垃圾雜物，以及揮之不去的焦臭味。部分店主得知店面被砸毀後，擔心商品遭人打劫，迅速找人來暫時修補，但損失可能已相當慘重。

「黃背心」運動最初是因反對調漲燃油稅而起，政府讓步取消調漲後，街頭行動未止，訴求轉為賦稅公平、社會正義、允許公民發起公民投票等，但政府未再妥協。為傾聽民意，總統馬克宏（Emmanuel Macron）提議舉辦為期兩個月的全國公民大辯論，正好於昨天落幕，政府將整理從各地蒐集而來的陳情及辯論總結資料，馬克宏承諾會予以回應。

「黃背心」運動發展至今，訴求越來越多樣，從街上的塗鴉看來，有人抗議警察暴力，有人抱怨物價，有的要求恢復「富人稅」，有的抨擊媒體製造假新聞，有人在迪士尼（Disney）專賣店門口寫著「他們偷走你們孩子的靈魂」，有的要「造反」、「革命」，還有不少辱罵馬克宏及其他官員的字眼，單純發洩情緒。

在香榭大道抗議的人群之中，有些並未穿著黃背心，而是一身黑，根據法國社群媒體發布的影片，這些人群起攻擊警車，被警方以催淚瓦斯或水柱驅散。總理菲力普（Edouard Philippe）說，今天有數千名破壞分子來到巴黎，與警力、國家象徵、私人財產及民主對立，替他們找藉口或鼓勵他們這麼做的人也算共犯。內政部長卡斯塔納（Christophe Castaner）表示，有專門搞破壞的人帶著裝備、蒙著面混入抗議群眾裡，他認為約有1500人特別暴力，呼籲真正想表達訴求的「黃背心」與這些人劃清界線。

費加洛報（Le Figaro）報導，馬克宏結束非洲訪問行程返國後，前往南部的庇里牛斯山滑雪度週末，眼見「黃背心」暴力再現，他提早於今晚回到巴黎處理危機。馬克宏深夜表示，他要做出強而有力的決定，以阻止這些暴力再度發生。